\documentclass[times, utf8, seminar]{fer}
    \usepackage{booktabs}
    \usepackage{subcaption} 
    \usepackage{algorithm}% http://ctan.org/pkg/algorithm
    % \usepackage[]{algorithm2e}
    \usepackage[]{algorithm2e}
    \usepackage{listings}
    \usepackage{lipsum}
    \usepackage{fancyvrb}


    \setcitestyle{square}
    \bibliographystyle{unsrt}
    \graphicspath{ {images/} }
        
    \begin{document}
    
    % TODO: Navedite naslov rada.
    \title{Dokumentacija za Bioinformatiku}
    
    % TODO: Navedite vaše ime i prezime.
    \author{Marko Jagodić, Toni Sente}
    
    % TODO: Navedite ime i prezime mentora.
    \voditelj{Mirjana Domazet Lošo, Mile Šikić}
    
    \maketitle
    
    \tableofcontents
    
    \chapter{Uvod}
    Problem sastavljanja genoma danas je jedan od najsloženijih problema u računarstvu iz razloga što su za takav problem, uz današnje algoritme, potrebni veliki računalni resursi, npr. za sastavljanje cijelog ljudskog genoma nekim jednostavnijim algoritmom potrebno je približno 15Gb radne memorije ) \cite{chikhi2013space}.
    Međutim uz napredak tehnologije i postojećih algoritama, danas je ipak moguće čak i na osobnim računalima s manje radne memorije napraviti sastavljanje nekog genoma iz sekvenciranih podataka. 
    Algoritmi koji rade sastavljanje genoma trebaju pažljivo upravljati dostupnom memorijom tijekom provedbe algoritma, što znači da u nekim koracima izračunate vrijednosti trenutno ne koristimo, spremimo na vanjsku memoriju za kasniju uporabu. 
    U ovom radu bit će predložen jedan od takvih algoritama koji koristi pristup DeBrujinog grafa za sastavljanje genoma, gdje je cijeli graf efikasno spremljen u memoriji pomoću struktura bloom filtera i skupa kritičnih k-mera. 
    Uz optimalne parametre za bloom filter, moguće je smanjiti potrošnju memorije po k-mer tako da ona iznosi svega 13.2 bita po čvoru u grafu, što je gotovo dvostruko manje njego kad koristimo egzaktnu 
    reprezentaciju grafa čija je donja granica potrošnje memorije približno 24 bita po čvoru \cite{chikhi2013space} .  
    
    \chapter{Osnovni pojmovi}
        \section{DeBrujin graf}
        De Brujin graf, za skup nizova znakova S, je usmjereni graf kojim možemo modelirati preklapanja različitih nizova elemata 
        jednake duljine. Vrhovi su definirani kao podnizovi duljine k svih mogućih podnizova iz skupa S. 
        Brid iz s1 u s2 je definiran ukoliko postoji podniz a duljine (k + 1)  takav da je s1 prefiks, a s2 sufiks podniza a.  
        \section{Bloom filter}
        Bloom filter je struktura podataka temeljena na raspršenom adresiranju. Struktura služi da odgovori na pitanje ako neki element postoji u skupu. 
        Sastoji se od niza sa m pretinaca inicijaliziranih na 0, te h funkcija raspršenja, a koristi se na način da kada stavljamo element u skup, izračunamo h 
        funkcija raspršenja te postavimo vrijednost 1 u pretincima sa indeksom koji odgovaraju vrijednostima izračunatih funkcija raspršenja. Ovdje možemo primijetiti da će struktura, 
        ukoliko element postoji u skupu, uvijek vraćati točan odgovor, no ukoliko element ne postoji u skupu, struktura može dati lažno pozitivan odgovor. 
        \section{K-mer}
        K-mer je dio očitanja koji je fiksne duljine. Mi smo u svojem projektu koristili K-mere veličine 31 znak.
        Budući da radimo sa sekvencama za koje ne znamo iz kojeg su smjera očitane niti sa kojeg su lanca DNK moramo to sažeti. 
        Sažimanje svih kombinacija K-mera radimo tako da uzmemo onaj K-mer koji je najmanji po svojoj vrijednosti, na taj način K-meri 
        koji su isti, ali sa drugih smjerova očitanja ili s drugog DNA lanca koji je invertiran kada se međusobno usporede biti će isti.
        To nam je omogućilo napisati efikasniji kod.
    
    \chapter{Reprezentacija grafa sa bloom filterom i cFP skupom}
        Ideja za generiranje genoma temelji se na tome da iz ulaznih očitanja izgradimo de Brujin graf, čijim bi prolaskom kroz najdulji put u cijelom grafu generirali genom 
        (ili dijelove genoma ukoliko imamo multigraf).  Jedan od središnjih stvari koje ovaj rad obrađuje, je efikasna implementacija tog de Brujinog grafa. Kako je broj K-mera za dulje 
        genome postaje vrlo velik, spremanje svih K-mer u radnoj memoriji zahtjeva velike količine same radne memorije stoga spremanje egzaktnog grafa u memoriji nije najbolja opcija. 
        Jedna od efikasnijih alternativa predstavlja korištenje bloom filtera koji 
        nam može dati potvrdan odgovor ukoliko neki K-mer postoji u grafu. Međutim, kako sam bloom filter može generirati lažno pozitivne rezultate, potrebno je elemente za koje bloom 
        filter odgovori potvrdno, dok se u stvarnosti ne nalaze unutar grafa, spremiti u skup cFP (eng. Critical false positive) „kritičnih“ K-mera. Na taj način bi prilikom svakog 
        potvrdnog odgovora bloom filtera, još trebali provjeriti ukoliko se dotični K-mer ne nalazi u skupu „kritičnih“ K-mera te bi tek tada mogli biti bili sigurni da je taj K-mer stvarno u grafu. 
        Iako se na prvu čini da bi ovaj način implementacije mogao zauzeti još više memorije nego egzaktno spremanje K-mera, ono što ključno je to da u cFP skupu ne moramo pamtiti apsolutno 
        sve kritične K-mere koji postoje u bloom filteru, već je dovoljno pamtiti smo one koji su u neposrednom susjedstvu sa istinito pozitivnim K-merima. Ako zapamtimo sve takve „kritične“ K-mere, 
        tada nam se ne može dogoditi da se proširimo na neku lažnu stazu te stvorimo neki nepostojeći niz. 
    
        \section{Izgradnja cFP skupa}
        U radu Chikhi i Rizk \cite{chikhi2013space} predložen je algoritam koji u konstantnom memorijskom prostoru generira cFP skup: \\
        
\begingroup
    \fontsize{8pt}{10pt}\selectfont
    \begin{verbatim}  
        Ulaz:skup svih K-mera S, bloom filter napravljen od skupa S, 
            broj učitanih K-mera iz memorije M
        Izlaz: skup „kritičnih“ K-mera cFP

        - Spremi na disk skup P svih susjeda svih elemenata iz S, za 
        koje bloom filter da potvrdan odgovor
        - Oslobodi bloom filter iz radne memorije
        - Spremi novonastali skup P u memoriju;
        
        Dok nisi obišao sve elemente iz skupa S:
            Dohvati M novih elemenata iz skupa S koje još nisi obišao u podskupu C

            Za svaki element m u skupu P:
                Ako je m element u podskupu P:
                    Izbaci m iz skupa P
            
        cFp <- P
   \end{verbatim}  
\endgroup

        Algoritam iterativno iz skupa P izbacuje elemente koji se nalaze u skupu S. Pri tome nije potrebno imati cijeli skup S dostupan u memoriji već je moguće uzimati dio po dio skupa S-a sa diska. 
        Na taj način možemo ograničiti veličinu korištene memorije. To ponavljamo dok nismo obišli sve elemente iz skupa S.
    \chapter{Brojanje K-mera}
    Brojanje K-mera je postupak filtriranja kojem je cilj pobrojati K-mere kako bi se izbacili oni čija učestalost nije dovoljno velika. 
    Takav način modelira situacije koje nastaju kod grešaka u očitanju. Budući da se K-meri koji su očitani bez greške pojavljuju puno puta, a K-meri s greškama se 
    pojavljuju u znatno manjim brojnostima, jako je jednostavno isfiltrirati ove K-mere koji su sa greškom. Brojanje K-mera također je složen problem
    jer ako koristimo K-mere veličine 31 teoretski naš uzorak bi mogao imati najveću veličinu od $4^{31}$ bajtova a to je preveliko za držati u memoriji. 
    
    Problem brojanja K-mera u ovom radu smo riješili na način da smo K-mere pretvorili u 64 bitne brojeve i te ih pobrojili određenim strukturama iz
    standardne biblioteke c++-a. Ovo rješenje je bilo dovoljno jer naše datoteke za testiranje bile su primjerene veličine pa je sve stalo u radnu memoriju
    naših računala. 
    
        \section{Ciklusi }
        Jedan od većih problema koji se pojavio tijekom razrade problema bio je problem sa ciklusima. Detekcija i rješavanje ciklusa općenito predstavlja kompliciran problem sam za sebe, stoga smo u našem projektu problem rješavanja ciklusa riješili na načni da smo uzeli najdulji ne ponavljajući niz, dok smo ponavljajuće dijelove jednostavno zanemarili. 

    \chapter{Obilazak Grafa}
        De Brujin graf u našem slučaju nastaje bijektivnim preslikavanjem nekog genoma u graf ili obrnuto. U ovom radu smo kreirali de Brujin graf
        te smo ga morali obići i pronaći najdulji put u grafu, de Brujin graf koji nastane iz nekog genoma zapravo je vrlo često multigraf koji sadrži više malih grafova.
        Nama je cilj pronaći najdulji neprekinuti niz u jednom podgrafu jer takav niz predstavlja dio genoma nekog živog bića. Tu se sada javlja problem
        pronalaska najduljeg puta koji je riješen pomoću Dijkstrinog algoritma.  
    
        \section{Sažimanje Grafa}
        Nakon što smo izgradili sve pomoćne strukture koje su potrebne za reprezentaciju grafa, još jedno od memorijskih optimizacija koje možemo napraviti je sažimanje grafa. 
        Kada napravimo graf u njemu se nalazi veliki broj mogućih puteva, međutim mnogi od tih puteva čine jedan dugačak lanac uzastopnih K-mera. Takve K-mere prepoznajemo po tome 
        što im je broj susjeda jednak 2 te ih zovemo jednostavnim K-merima, dok sve ostale K-mere zovemo kompleksnim K-merima. Svi jednostavni K-meri koji se nalaze u nekoj putanji 
        će uvijek biti obiđeni zajedno, stoga, kako bi smanjili memoriju potrebnu za označavanje K-mera, sve takve lance može smanjiti tako da zapamtimo samo početni i krajnji K-mer. 
        Primijetimo da će pri tome početni i krajnji K-mer uvijek biti neki od kompleksnih K-mera
        
        \section{Odabir početnog K-mera}
        Odabir početnog K-mera je jako bitan dio koji utječe na rezultat obilaska grafa. Početni K-mer predstavlja mjesto u multigrafu na kojem ćemo početi obradu grafa i sažimanje. 
        Ako postoji N grafova unutar generiranog multigrafa, tada nam treba N različitih K-mer iz različitih grafova kako bi mogli ispisati sve dobivene kontige. 
    
        \section{Algoritam za obilazak grafa}
        Algoritam koji je korišten za obilazak grafa je Dijkstring algoritam, inače poznat za pronalazak najkraćeg puta no u ovom slučaju će nam poslužiti za pronalazak najduljeg puta.
    
        Za početak s Dijkstrinim algoritmom pronađemo najkraći put od proizvoljnog čvora. 
        Zatim uzmemo čvor koji je najudaljeniji od proizvoljnog čvora neka je on čvor n1 njega zapamtimo, te čvor n1 postaje početni čvor za drugu fazu obilaska grafa, opet pomoću Dijkstrinog algoritma. 
        Nakon što je druga faza Dijkstrinog algoritma gotova možemo opet od trenutno početnog čvora pronaći najudaljeniji čvor n2.
        Kada smo pronašli takav čvor znamo da je put upravo onaj najkraći najdulji put između čvorova n1 i n2. Ovakav obilazak grafa osigurava da se program ne zaglavi u ciklusima.
    
    
        \section{Označavanje obiđenih čvorova}
        Označavanje obiđenih čvorova bitan je dio algoritma obilaska grafa. Čvorovi koji su obiđeni označavaju se tako da se zapamti početni i krajnji K-mer te njihovi pripadajući smjerovi. 
        Na ovaj način osigurali samo da se po jednom čvoru jako malo podataka pamti jer najčešće čvorovi sastoje od više K-mera tako da smo tu ostvarili veliku uštedu memorije.
    
    \chapter{Rezultati}
    Rezultati koje smo dobili za sekvencirani genom bakterije Bacillus cereus (SRR6443792), ubacili smo u program BLAST koji je pronašao vrlo velika i točna poklapanja sa stvarnim genomom. 
    Rezultati dva najveća kontiga vidljivi su na slikama __________.

    \begin{figure}[hb]
      \begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{BacillusCereus1.png}
        \caption{Kontig 1}
        \label{fig:1}
      \end{subfigure}
      %
      \begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{BacillusCereus2.png}
        \caption{Kontig 2}
        \label{fig:2}

      \end{subfigure}
      \caption{Rezultati poklapanja za Bacillus cereus (SRR6443792)}
    \end{figure}
    
    Performanse našeg  program za istu ulaznu datoteku su sljedeće:  program je ostvario najgoru memorijsku potrošnju od 2.2Gb, dok je vrijeme potrebno za završetak programa 3:32 minute. 
    S druge strane, programu Minia, koji se također temelji na sličnim algoritmima, bilo je potrebno 1.5Gb te 2:02 minute. S obzirom da se u našem algoritmu nalaze još mnoge stvari koje bi 
    se mogle popraviti i optimizirati, ovo je i više nego dobar rezultat. 
        
    \chapter{Poteškoće i moguća poboljšanja}
    Neke od većih poteškoća na koje smo naišli bili su odabir početnog K-mera te detekcija ciklusa u grafa. Kada krenemo u obilazak prvog grafa unutar našeg multigrafa, 
    dovoljan nam je bilo koji istinito pozitivan K-mer iz kojeg se proširimo dalje na sve moguće K-mere unutar grafa. Međutim problem nastane kada trebamo krenuti 
    u obilazak kroz drugi graf jer ne možemo na jednostavan i siguran način doći do nekog K-mera, za kojeg smo sigurni da se nalazi unutar nekog drugog grafa unutar multigrafa, a kojeg još nismo obišli. 
    Razlog tome je što su K-meri spremljeni u bloom filteru koji nam samo govori ako K-mer postoji ili ne. Jedno od predloženih rješenja je imati 
    spremljen skup S (skup svih K-mera iz početnih očitanja), negdje u vanjskoj memoriji nakon što izgradimo bloom filter i cFp skup, te po potrebi 
    vratiti ga u memoriju da pokusamo pronaći neki sljedeći početni K-mer. 
    
    Druga poteškoća na koju smo naišli bili su ciklusi u grafu. Taj problem smo riješili na način da način da smo skratili K-mere na najmanje ne ponavljajuće K-mere te ih 
    kao takve koristili dalje u procesu prolaska kroz graf. Naravno to je daleko od idealnog rješenja, međutim za manje genome, ovo rješenje ispada kao zadovoljavajuće.
    
    
    \chapter{Zaključak}
    U ovom radu smo kroz isprobavanje i razvijanje programskog koda, čitanje literature, dobili dojam o tome koliko je ovo područje veliko i koliki potencijal ima 
    u budućnosti, te smo shvatili važnost ovog projekta. Bavili smo se sastavljanjem genoma i sami smo cijeli kod razvili bez korištenja pomoćnih c++ biblioteka. 
    Problem koji se javlja kod sastavljanja genoma ako se bavimo pristupom koji koristi K-mere jest velik broj K-mera koji zahtjeva velike količine memorije. Potvrdili smo ovim radom kako korištenje 
    bloomovog filtera u kombinaciji sa cFP skupom uvelike smanjuje utrošak memorije za reprezentaciju grafa. Svojim programom smo pronašli kontige koji imaju dobru vrlo dobru pokrivenost što smo potvrdili 
    na koristeći BLAST program.
    
    \bibliography{literatura}
    \bibliographystyle{fer}
    
    \chapter{Sažetak}
    Sastavljanje genoma je memorijski vrlo zahtjevan projekt. Današnje najpopularnije metode za sastavljanje genoma sastoje se na reprezentaciji genoma pomoću de Brujinog grafa, 
    čijim obilaskom možemo dobiti cijeli genom. Pamćenje egzaktnog grafa zauzima previše memorije, stoga su alternative poput bloom filtera sa cFP skupom svakako dobrodošle. 
    U ovom radu je pokazano da dotična struktura može jednako dobro reprezentirati graf, dok pri tome koristi skoro upola manje memorije.
    
    \end{document}
    